 % -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Portada
% Cambiar los nombres...
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% Nombre de tesis
%\centering
\title{Lagrangianos de orden superior en teoría clásica de campos} 

% Autor
\author{\sffamily Miguel Alejandro Molina}
% Mes
\degreemonth{Abril}

% Año
\degreeyear{2013}

% Título profesional
\degree{Físico}

% Nombre de la tesis en inglés
\engtitle{Classical field theory with higher \mbox{derivatives}} 


\maketitle%NO BORRAR

% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Contraportada
% Cambiar los nombres...
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Asesor
\director{Ph.D. Carlos Avila}

\maketitled%NO BORRAR
%-------------------------------------

\copyrightpage%NO BORRAR

\aceptacion%NO BORRAR

% #####################################################
% OBS: Se modifican la parte de las 'xxx xxx xxxxx'   #
% #####################################################
% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Cambiar dedicatoria...
% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\dedication



% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Cambiar agradecimientos...
% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{acknowledgments}
Agradezco al departamento de física de la universidad de Nariño por darme la \mbox{oportunidad} de cumplir mi ideal, ser Físico. Un agradecimiento especial a mi asesor de trabajo de grado el Ph.D. Carlos Arturo Avila Bernal, profesor titular de la Universidad de los andes. Por su gran compromiso, su tiempo y por compartir sus conocimientos.
\\

A mi familia, especialmente a mi madre Maria Ceron por darme la vida, a mis padrinos: Jesús Ortiz y Gerardina Gutierrez, a su hijo Pablo Ortiz, a mi hermana Yaqueline Molina. Por su amor, su respaldo incondicional. Todo lo que soy es gracias a ustedes. 
\\

A mis amigos y compañeros de física, especialmente a Ivan Romo, al profesor Jaime Betancurth, a todos y cada uno de ustedes,\\
\begin{center}
 \huge{GRACIAS}. 
\end{center}

\end{acknowledgments}




% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Cambiar resumen en español...
% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}
\begin{itshape} 
\dsp
En este trabajo se estudiará una teoría clásica de campos con Lagrangianos de orden \mbox{superior} en las derivadas. Los principios básicos de una teoría clásica de campos \mbox{permitirá} \mbox{generalizar} las ecuaciones de campo, las ecuaciones de Hamilton y el primer teorema de Noether asociado con el grupo de Poincaré. Se deducirá el segundo teorema de Noether para teorías gauge con derivadas superiores, el estudio canónico de estas teorías se realizará por el método de Dirac. Por último, se estudia la teoría electromagnética de Podolsky.
\end{itshape}
\end{abstract}


% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Cambiar resumen en inglés...
% -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{engabstract}
\begin{itshape}
In this work we are going to study classical field theory with higher derivatives. The basic principles of classical field theory will allow to generalize the field equations, Hamilton's equations and the first Noether theorem associate with the group of Poincaré. Here, we will deduce the second Noether theorem for gauge theories describe by higher derivatives and its canonical study will be realized by the Dirac method. Finally, we are going to study the Podolsky electromagnetic theory.
\end{itshape}
\end{engabstract}




%\newpage
%\addcontentsline{toc}{section}{Tabla de contenidos}

\tableofcontents

\setlength{\parskip}{-1.5ex}

%\newpage
% Generates the List of Symbols. The argument should point to
% the file containing your List of Symbols. 
\thesislistofsymbols{Glosario/glosario}
%\listofappendix


\newpage

\startarabicpagination
