\chapter*{CONCLUSIONES  Y RECOMENDACIONES }
\addcontentsline{toc}{chapter}{\sffamily\bfseries\sffamily{\hspace{0.47cm} CONCLUSIONES  Y RECOMENDACIONES }}
En el presente trabajo se hizo un corto estudio a un modelo de dispersión
elástica de nucleones, particularizado a los protones. A lo largo de su desarrollo probamos que el modelo que propone Grichine para la descripción de datos de sección eficaz diferencial elástica, tiene dificultades  en determinar la posición del mínimo de difracción a ciertas energías intermedias en colisiones protón-protón y antiprot\'on-prot\'on.\\

\sp Nuestro estudio muestra que para que  el modelo ($qQ$) con pomerón elástico describa apropiadamente todos los datos accesibles de sección eficaz diferencial para dispersión elástica prot\'on-prot\'on y antiprot\'on-prot\'on, se necesita una modificación a la amplitud de dispersión propuesta por Grichine. La amplitud de dispersión debe ser modificada en términos de una normalización que depende de la sección eficaz total o la energía. Cuando en el ajuste incluimos un parámetro adicional correspondiente a est\'a normalización, encontramos una buena descripción de los datos, pero también, se puede ver como depende est\'a normalización de $\sigma_{tot}$ (Fig. \ref{figpp5_36}) y de la energía de colisión $\sqrt{s}$ (Fig. \ref{figpp5_37}). Una posible explicación, es la existencia de un valor umbral en el tamaño del protón para el cual la amplitud de dispersión descrita en términos de interacción quark-diquark es máxima, esto ocurre para una sección eficaz cercana a los 45 mb, por debajo de este valor hay un aumento lineal de la amplitud de dispersión, por lo que se hace necesario $A(s)$ para poder alcanzar dicho valor máximo,   y por encima de 45 mb la normalización empieza a ser menos necesaria. Esto podría implicar la existencia de un tamaño cr\'itico del protón, donde la interacción quark-diquark es dominante, esto ser\'ia por encima de 45 mb ya que  esta interacción se va relajando lentamente con la energía.\\

\sp Otro aspecto importante, es la variación del radio del protón c\'omo función de la energía, claramente podemos
ver en los dos gráficos realizados (ver figuras \ref{lafig5_17} y \ref{figpp5_35}) la tendencia lineal con pendiente positiva que muestran los ajustes a medida que la energía aumenta, implicando un incremento en la sección eficaz de protón. Por otra parte, es de interés mencionar que la pendiente de la trayectoria del
pomerón (Fig. \ref{lafig5_18}) es muy importante en los ajustes, esta necesariamente necesita variar con la energía para obtener una variación correcta del radio del protón en función de la energía. \\

\sp En el trabajo se incluy\'o también el caso para el cual $s_o=1/\alpha'$, esta consideración ayuda a mejorar considerablemente los ajustes. Este procedimiento esta respaldado por Donnachie en el texto
``cromodinámica cuántica y el pomerón'' el cual se cita varias veces en este proyecto de grado.\newpage
